\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{faktor}
\usepackage[a4paper,hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[english,russian]{babel}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{claim}{Утверждение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{definition*}{Определение*}

\begin{document}
%%
%% Title page
%%
\begin{center}
{\scshape Федеральное государственное автономное\\
образовательное учреждение высшего образования\\
<<Национальный исследовательский университет\\
<<Высшая школа экономики>>\\[1ex]
Факультет математики\par}

\par\vfill

\textbf{\large Гузеев Виталий Вячеславович}

\vspace{1.5cm}

{\Large\bfseries
Приближённая гомологическая версия теоремы Квиллена-МакКорда
\par}

\vspace{1.5cm}

Курсовая работа студента 2 курса\\[1ex]
образовательной программы бакалавриата <<Математика>>
\par\vfill
\noindent\hspace{0.52\textwidth}\parbox[t]{0.48\textwidth}{%
Научный руководитель:\\[3pt]
кандидат физико-математических наук,\\
доцент\\
Айзенберг Антон Андреевич\\[2ex]
}%
\par\vfill
Москва 2020
\end{center}
\thispagestyle{empty}
\pagebreak
%%
%% ===========================================================================
%%

\subsection*{1. Необходимые определения}
В этом техническом разделе помещён некоторый список специальных определений, далее в тексте по секциям предполагаемых известными. При чтении его можно пропустить. Курсивом помечены ремарки, полезные для формирования общей картины, но не используемые в работе как таковой, звёздочкой помечены требуемые для них определения. Предполагается, что читатель знаком со стандартными курсами алгебры, топологии и геометрии, а также с теорией множеств.\\
\paragraph*{2:}

\begin{definition}
Класс $\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$ --- класс объектов такой, что для каждой пары $A,B \in \operatorname{Ob}(\mathcal{C})$ определено множество $\operatorname{Hom}(A,B)$ стрелок (морфизмов) из $A$ в $B$, называется предкатегорией.
\end{definition}

\begin{definition}
Предкатегория, в которой для каждой пары морфизмов определена композиция ($\phi \in \operatorname{Hom}(A,B),\; \psi \in \operatorname{Hom}(B,C) \implies \psi \circ \phi \in \operatorname{Hom}(A,C)$) и для каждого объекта определён тождественный морфизм
($id \in \operatorname{Hom}(A,A):\; \phi \in \operatorname{Hom}(B,A) \implies id \circ \phi = \phi,\; \psi \in \operatorname{Hom}(A,B) \implies \psi \circ id = \psi$ для любых $B$ и морфизмов $\phi$, $\psi$) называется категорией.\\
\end{definition}

\begin{definition}
Отображение $\mathcal{F} :: \mathcal{A} \to \mathcal{B}$ между категориями такое, что $\forall A:\;\mathcal{F}(Id_A) = Id_{\mathcal{F}(A)}$,
$\mathcal{F}(\phi \circ \psi) = \mathcal{F}(\phi) \circ \mathcal{F}(\psi)$ называется функтором.
\end{definition}

\begin{definition}
Абстрактным симплициальным комплексом называется частично упорядоченное по включению множество $V$ такое, что вместе с любым множеством в него входят все его подмножества. Элемент $V$ называется симплексом.
\end{definition}

\begin{definition*}
Категория, класс объектов которой является множеством, называется малой.
\end{definition*}

\begin{definition*}
Нервом малой категории будем называть частично упорядоченное множество, элементы которого соотвествуют объектам категории ($\mathcal{N}(A)$), а пара($\mathcal{N}(A),\mathcal{N}(B)$) входит в отношение порядка тогда и только тогда, когда $\operatorname{Hom}(A,B) \neq \emptyset$.
\end{definition*}

\paragraph*{4:}
\begin{definition}
Звездой $st(v)$ вершины $v$ абстрактного симплициального комплекса $K$ называется множество $\{s| s \cup \{v\} \in K\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Линком $lk(v)$ вершины $v$ абстрактного симплициального комплекса $K$ называется множество $\{s \in st(v)$| $v \not \in s\}$.\\
Эквивалентно $lk(v) = st(v) \cap K \setminus \{v\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Джойном $K * L$ дизъюнктных абстрактных комплексов $K$ и $L$ называется комплекс, симплексами которого являются всевозможные объединения симплексов $K$ и $L$.
\end{definition}

\subsection*{2. Постановка задачи}

Пусть $PSet$ --- категория, объектами в которой являются классы изоморфизмов частично упорядоченных множеств (чумов), а морфизмами --- отображения, сохраняющие порядок, то есть такие $f :: X \to Y$, что $x_1 \leq x_2 \implies f(x_1) \leq f(x_2)$. Несложно убедиться, что это категория, это следует из рефлексивности и транзитивности частичного порядка.\\

\begin{definition}
Определён функтор $|| :: PSet \to Top$, отображающий каждый симплекс симплекс в стандартный геометрический симплекс той же размерности и соответственно определённый на морфизмах. Этот функтор мы будем называть функтором геометрической реализации комплекса.
\end{definition}

По произвольному частично упорядоченному множеству $M$ можно построить абстрактный симплициальный комплекс, называемый порядковым комплексом. Это множество цепей $M$, упорядоченных по включению. Обозначим эту конструкцию как $Ord$.

\begin{definition}
Функтором геометрической реализации множества будем называть функтор $\mathcal{K} :: PSet \to Top$, $K = || \circ Ord$.
\end{definition}

Пример действия функтора на объекте --- линейный порядок $a \leq b \leq c \leq d$ отображается в правильный тетраэдр $abcd$, при этом подпорядок $a \leq b \leq d$ отображается в грань $abd$ и так далее.\\
Обозначим через $X_{\leqslant x}$ обратный конус элемента $x \in X$, то есть $X_{\leqslant x_0} = \{x \in X | x \leqslant x_0\}$.\\

Классическая теорема Квиллена-МакКорда для частично упорядоченных множеств формулируется следующим образом:\\
\begin{theorem}
  \textit{(Квиллен, МакКорд)}.\\
  Пусть $X, Y \in \operatorname{Ob}(PSet)$, $f \in \operatorname{Hom}(X,Y)$.\\
  Если $\forall y \in Y\;\mathcal{K}(f^{-1}(Y_{\leqslant y}))$ стягиваем, $\mathcal{K}f$ является гомотопической эквивалентностью.\\
\end{theorem}

\begin{itshape}
Эта теорема является наиболее естественным частным случаем теорема Квиллена $A$, устанавливающей условия, при которых морфизм геометрических реализаций нервов категорий $\mathcal{A}$ и $\mathcal{B}$ (т.н. классифицирующих пространств категорий), индуцированный функтором $\mathcal{F} :: \mathcal{A} \to \mathcal{B}$, является гомотопической эквивалентностью.\\

В рассматриваемом случае $\mathcal{A}, \mathcal{B}$ --- чумы со структурой категории, в которой каждому элементу сопоставлен объект, а множество морфизмов между двумя объектами пусто, если соответствущая пара элементов не входит в порядок, и состоит из одного элемента иначе.\\
$\mathcal{F}$ --- функтор, индуцируемый отображением $f$.\\
Общий случай расматриваться и доказываться в рамках этой работы не будет.
\end{itshape}

Верна также гомологическая версия теоремы:
\begin{theorem}
  Пусть $X, Y \in \operatorname{Ob}(PSet)$, $f \in \operatorname{Hom}(X,Y)$.\\
  Если $\forall y \in Y\;\mathcal{K}(f^{-1}(U_y))$ ацикличен, $\mathcal{K}f$ является гомологической эквивалентностью.\\
\end{theorem}

Доказательство теорем 1 и 2 будет в необходимом для формулировки результатов объёме дано согласно [1] в разделе 5.\\

В недавних исследованиях в области топологического анализа данных формулируется <<динамический>> вариант теории гомологий, устойчивые гомологии. Цель этой работы --- сформулировать и доказать версию теоремы Квиллена-МакКорда для устойчивых гомологий. Этот результат имеет потенциальное практическое применение --- понижение в расчётных приложениях размерности симлплициальных комплексов (например, нервов покрытий), полученных экспериментально или в результате работы алгоритма, для уменьшения их вычислительной сложности.

\subsection*{3. Модули устойчивости и формулировка теоремы}
Рассмотрим кольцо многочленов $\mathbb{K}[t]$. При перемножении многочленов их степени складываются, значит, на этом кольце существует градуировка степенями, то есть моноидом неотрицательных целых чисел по сложению. $\mathbb{K}[t] = \bigoplus_{i \in \mathbb{Z}_{\geq 0}} \{f \in \mathbb{K}[t] | deg(f) = i\} = \mathbb{K}[t]_i$. В дальшейшем при упоминании кольца многочленов мы будет предполагать наличие такой градуировки.\\
\begin{definition}
  Модуль устойчивости --- градуированный модуль над градуированным кольцом многочленов $\mathbb{K}[t]$.\\
  Градуировка целыми числами задана следующим образом: $M = \bigoplus_{j \in \mathbb{Z}} M^j:\; \forall i \in \mathbb{Z}_{\geq 0}\, \mathbb{K}[t]_i \cdot M^j \in M^{j+i}$.
\end{definition}
\begin{definition}
  Пусть $M$, $N$ --- модули устойчивости, $f :: M \to N$ --- отображение такое, что $\forall j\, f(M^j) \in f(N^{j+m})$ для некоторого $m \in \mathbb{Z}_{\geq 0}$. Такое отображение будем называть $m$-морфизмом, в частности, 0-морфизм --- морфизм в категории градуированных $\mathbb{K}$-модулей.
\end{definition}
Пусть $M$ --- модуль устойчивости. Обозначим как $Id_m :: M \to M$ существующий для любого модуля $m$-морфизм $f(a) = t^ma$.\\
\begin{definition}
  Пусть $M$ и $N$ --- модули устойчивости, $m \in \mathbb{Z}_{\geq 0}$, $f :: M \to N$, $g :: N \to M$ --- $m$-морфизмы. Если $f \circ g = Id_{2m}$ и $g \circ f = Id_{2m}$, модули $M$ и $N$ называются $m$-перемежёнными, $f$ и $g$ называются $m$-перемежениями. Стоит отметить, что $0$-перемежение --- синоним слова <<изоморфизм>>.
\end{definition}
\begin{definition}
  Приближённым отношением эквивалентности будем называть бинарное отношение со следующими свойствами:
  \begin{itemize}
    \item $\forall M,m:\; M \stackrel{m}{\sim} M$ --- рефлексивность;\\
    \item $\forall M,N,m:\; M \stackrel{m}{\sim} N \iff N \stackrel{m}{\sim} M$ --- симметричность;\\
    \item $\forall M,N,K,m_1,m_2:\; M \stackrel{m_1}{\sim} N \land N \stackrel{m_2}{\sim} K \implies M \stackrel{m_1 + m_2}{\sim} K$ --- приближённая транзитивность.\\
  \end{itemize}
\end{definition}
\begin{claim}
  $m$-перемежённость --- приближённое отношение эквивалентности.
\end{claim}
\begin{proof}
  Рефлексивность и симметричность очевидны из определения.\\
  Приближённая транзитивность реализуется композицией реализующих отношение морфизмов $f_i, g_i$:\\
  $(f_2 \circ f_1) \circ (g_1 \circ g_2) = f_2 \circ (Id_{m_1}) \circ g_2 = Id_{m_1} \circ (Id_{m_2}) = Id_{m_1 + m_2}$, рассуждение в другую сторону симметрично.
\end{proof}
\begin{definition}
  Назовём $m$-тривиальным модуль, $m$-перемежённый с тривиальным модулем.
\end{definition}
В частности, из определения следует, что $\forall a\; t^{2m}a = 0$.
\begin{lemma}
  Пусть $0 \to M \xrightarrow{i} N \xrightarrow{p} P \to 0$ --- короткая точная последовательность, то есть $\operatorname{Ker}p = \operatorname{Im}i$.\\
  Тогда если $M$ $m_1$-тривиален и $P$ $m_2$-тривиален, $N$ $m_1 + m_2$-тривиален.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Рассмотрим произвольный $b \in N$. $p(t^{2m_2} \cdot b) = t^{2m_2} \cdot c = 0$, следовательно, $t^{2m_2} \cdot b \in \operatorname{Im}i$. $i$ --- вложение, в частности из этого следует, что $\operatorname{Im}i \simeq M$, то есть $t^{2m_1} \cdot t^{2m_2} \cdot b = 0$, что и означает в силу произвольности $b$ $m_1+m_2$-тривиальность $N$.
\end{proof}
\begin{lemma}
  Пусть $0 \to M \xrightarrow{i} N \xrightarrow{p} P \to 0$ --- короткая точная последовательность.\\
  Тогда если $N$ $m$-тривиален, $M$ и $P$ $m$-тривиальны.
\end{lemma}
\begin{proof}
  $M$ изоморфен подмодулю $N$, а любой подмодуль $N$ $m$-тривиален, так как для любого его элемента $a$ выполнено $t^{2m} \cdot a = 0$ как для элемента $N$.\\
  В то же время пусть $p(a) = b$, тогда $p(t^{2m} \cdot a) = p(0) = 0 = t^{2m} \cdot b$. Из сюръективности $p$ следует $m$-тривиальность $P$.
\end{proof}
Пусть $X$ --- триангулированное топологическое пространство, на котором задана функция $X \to \mathbb{R}$ и фильтрация прообразами открытых лучей $[-\infty,a)$. Эта фильтрация строго монотонна. Очевидно, что умножение в образе сдвигает индекс фильтрации в пространстве. Следовательно, гомологии $H_n(X)$ образуют модуль устойчивости с градуированными факторами --- гомологиями членов фильтрации.
\begin{definition}
  Топологическое пространство (симплициальный комплекс) $X$ называется $m$-ацикличным, если $n \in \mathbb{Z}_{\geq 0} H_n(X,\mathbb{K})$ $m$-тривиален.
\end{definition}
\begin{definition}
  Если отображение топологических пространств $f :: X \to Y$ индуцирует $m$-перемежения на всех устойчивых модулях гомологий с коэффициентами в $\mathbb{K}$, $f$ называется гомологической $m$-эквивалентностью.
\end{definition}
Чтобы сформулировать целевую теорему, нужно ввести некоторую строго монотонную фильтрацию на порядковом комплексе частично упорядоченного множества.\\
Как минимум одна такая фильтрация уровнями функции существует --- функция на порядковом комплексе сопоставляет симплексу его размерность.\\
Улучшение этой фильтрации существенно для получения более содержательной формулировки теоремы.
\begin{theorem}
  \textbf{Приближённая версия теоремы 2.}\\
  Пусть $X, Y \in \operatorname{Ob}(PSet)$, $f \in \operatorname{Hom}(X,Y)$, на $X$ существует строго монотонная фильтрация.\\
  Если $\forall y \in Y\;\mathcal{K}(f^{-1}(Y_{\leqslant y}))$ $m$-ацикличен, $\mathcal{K}f$ является гомологической $2m$-эквивалентностью.\\
\end{theorem}

\subsection*{4. Доказательство теорем 1 и 2}

Авторство излагаемых в этой разделе доказательств принадлежит [1], но без их подробного изложения здесь не представляется возможным понятно изложить доказательство основной теоремы.\\

\begin{claim}
  Джойн абстрактных симплициальных комплексов согласован с джойном их геометрических реализаций как топологических пространств, то есть $|K * L| = |K| * |L|$.\\
  В частности, на уровне геометрических реализаций джойн комплекса со стягиваемым комплексом стягиваем и, более общо, гомотопическая эквивалентность $K \simeq M$ влечёт $K * L \simeq M * L$.
\end{claim}
Утверждение привожу без доказательства.\\

\begin{lemma}
  Пусть $f,g :: X \to Y$ --- морфизмы конечных чумов такие, что $f \leqslant g$ на всех симплексах. Тогда $\mathcal{K}(f)$ гомотопно $\mathcal{K}(g)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Построим функцию $h_1 :: X \to Y$, совпадающую с $f$ на всех элементах, кроме любого максимального. На этом элементе пусть $h = g$. Это отображение, сохраняющее порядок. Аналогичное отображение $h_2$ можно построить для $h_1$ и $g$.
  Из конечности $X$ следует, что цепочка $h_0 = f \leqslant h_1 \leqslant \ldots \leqslant h_{n-1} \leqslant g = h_n$ конечна.

  Между $\mathcal{K}(h_i)$ и $\mathcal{K}(h_{i+1})$ существует линейная гомотопия --- образы $f$ и $g$ сравнимы. Значит, по транзитивности существует гомотопия $\mathcal{K}(f) ~ \mathcal{K}(g)$.
\end{proof}

Расширим одно из используемых обозначений ---  будем обозначать как $X_{op x}$ $\{x' \in X: x' op X\}$. $op \in \{<, \leqslant, >, \geqslant\}$.

\begin{claim}
  Заметим, что $lk(v) = Ord(X_{>v}) * Ord(X_{<v})$ и, соответственно, $|lk(v)| = \mathcal{K}(X_{>v}) * \mathcal{K}(X_{<v})$.\\
  Также заметим, что $st(v) = lk(v) * v$, следовательно, $|st(v)| = |lk(v)| * |v|$ --- конус над вершиной $v$.
\end{claim}

\begin{lemma}
  Пусть $X$ --- конечное частично упорядоченное множество, $x \in X$ --- элемент такой, что или $K(X_{>x})$, или $K(X_{<x})$ стягиваем. Тогда вложение $K(X\setminus\{x\}) \hookrightarrow \mathcal{K}(X)$ является гомотопической эквивалентностью.
\end{lemma}
\begin{proof}
  По условию и наблюдению $lk(x) = st(x) \cap K(X \setminus \{x\})$ стягиваем. Тогда вложение подкомплекса $lk(x) \to st(x)$ является слабой гомотопической эквивалентностью, так как $st(x)$ по наблюдению --- конус над $lk(x)$, следовательно, стягиваем. Это вложение является гомотопической эквивалентностью.\\
  Например, это следует из теоремы Уайтхеда, если ввести на комплексе точно соответствующую симплициальной клеточную структуру, в которой симплекс из $k$ элементов отображается в $k$-клетку, а вложение в композицию характеристических отображений.
\end{proof}

\begin{definition}
  Пусть $f :: X \to Y$ --- морфизм чумов. Назовём цилиндром $B(f)$ отображения $f$ чум, множество которого --- $X \coprod Y$, отношения порядка на $X$ и $Y$ сохраняются и добавляется набор соотношений $x \leqslant y$, если $f(x) \leqslant y$, в частности, $x \leqslant f(x)$ является единственным новым определяющим соотношением.\\
  Канонические вложения будем обозначать как $i :: X \to B(f)$ и $j :: Y \to B(f)$.
  \textit{Мы стараемся не говорить о цилиндре отображения множеств, снабжённых топологией Александрова, чтобы не перегружать конструкцию терминологией. Возможно, это позволило бы избежать рассуждений о геометрических реализациях.}
\end{definition}

\begin{lemma}
  В условиях предыдущего определения $\mathcal{K}(j)$ --- гомотопическая эквивалентность.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Дополним порядок на $X$ до линейного и занумеруем элементы в нём как $x_1,\ldots,x_n$.\\
  Пусть $X^r$ --- $r$-элементный начальный отрезок $X$ ($X$ конечно, значит, вполне упорядочено). Обозначим как $Y^r = Y \cup X^r \subseteq B(f)$ --- подмножество B(f) с индуцированным порядком, нигде не расширенным.\\
  Верно из соотношений, что $Y^r_{>x_r} = Y_{\geqslant f(x_r)}$ --- элементов $X$, больших $x_r$, в $Y^r$ нет, так как их нет в расширенном порядке, цепи $Y$ и $X$ сшиваются на границах соотношениями $f(x) \geqslant x$.\\
  Следовательно, $\mathcal{K}(Y^r_{>x_r}) = \mathcal{K}(Y_{\leqslant f(x_r)})$ --- конус с вершиной $f(x_r)$, следовательно, стягиваем.\\

  Применяя лемму 4 к $Y^r$ и элементу $x_r$, получаем, что вложение $Y^{r-1} \hookrightarrow Y_r$ --- гомотопическая эквивалентность.\\
  Существует цепочка вложений $Y^0 = Y \to Y^1 \to \ldots \to Y^n = B(f)$, композиция которой --- $j$, значит, по транзитивности, $\mathcal{K}(j)$ --- гомотопическая эквивалентность.
\end{proof}

\begin{proof}
  \textit{Доказательство теоремы Квиллена-Маккорда}\\
  Дополним порядок на $Y$ до линейного и занумеруем элементы в нём как $y_1,\ldots,y_m$.\\
  $Y^r$ --- дополнение к $r$-элементному начальному отрезку $Y$, $X^r = X \cup Y_r \subseteq B(f)$ --- снова подмножество с индуцированным порядком.\\
  Из соотношений $X^{r-1}_{<y_r} = X^{r-1}_{\leqslant f^{-1}{y_r}} = f^{-1}(Y_{\leqslant y_r})$.\\

  По предположению теоремы $\mathcal{K}(X^{r-1}_{<y_r}) = \mathcal{K}(f^{-1}(Y_{\leqslant y_r}))$ стягиваем.
  Применяя лемму 4 к $X^{r-1}$ и элементу $y_r$, получаем, что $X^r \hookrightarrow X^{r-1}$ --- гомотопическая эквивалентность.

  По построению цилиндра $i(x) \leqslant (j \circ f)(x)$ для всех $x$. По лемме 3 получаем, что $\mathcal{K}(i) = \mathcal{K}(j \circ f) = \mathcal{K}(j)\mathcal{K}(f)$. $\mathcal{K}(i)$ и $\mathcal{K}(j)$ --- гомотопические эквивалентности, следовательно, $\mathcal{K}(f)$ --- гомотопическая эквивалентность (например, умножим на $(\mathcal{K}(f))^{-1}$ слева).
\end{proof}

Предложенное доказательство можно обобщить для доказательства гомологической версии теоремы.\\
Утверждение гомологической версии слабее классического утверждения, следовательно, доказывать заново нужно только те леммы, в которых существенно используются условия теоремы.\\
Такая лемма единственна --- лемма 4.

\begin{lemma}
  \textit{Гомологический вариант леммы 4}\\
  Пусть $X$ --- конечное частично упорядоченное множество, $x \in X$ --- элемент такой, что или $\mathcal{K}(X_{>x})$, или $\mathcal{K}(X_{<x})$ ацикличен. Тогда вложение $\mathcal{K}(X\setminus \{x\}) \hookrightarrow \mathcal{K}(X)$ индуцирует изоморфизмы всех групп гомологий.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Группы гомологий $lk(x) = K(X_{>v}) * K(X_{<v})$ тривиальны. Это следствие леммы 2.1 в статье [3].\\
  Точная последовательность Майера-Вьеториса, применённая к покрытию $K(X \setminus \{x\}) \cup st(x)$, доказывает лемму.
\end{proof}

Доказательство теоремы 2 повторяет доказательство теоремы 1 с заменой ссылки на лемму 4 в последнем доказательстве на ссылку на лемму 6.

\subsection*{5. Доказательство теоремы 3}

Приведём здесь утверждение леммы 2.1 из [5]:\\
\begin{lemma}
  $H_{r+1}(A * B) \simeq \bigoplus_{i+j=r}(H_i(A) \otimes H_j(B)) \oplus \bigoplus_{i+j=r-1} \operatorname{Tor}(H_i(A),H_j(B))$.\\
  Гомологии здесь рассматриваются приведённые с коэффициентами в области главных идеалов.
\end{lemma}

Аналог леммы 4 разбивается на два независимо доказываемых утверждения.\\

\begin{lemma}
  Пусть $X$ --- конечное частично упорядоченное множество, $x \in X$ --- элемент такой, что или $\mathcal{K}(X_{>x})$, или $\mathcal{K}(X_{<x})$ $m$-ацикличен.\\
  Тогда $lk(x) = \mathcal{K}(X_{>x}) * \mathcal{K}(X_{<x})$ $m$-ацикличен.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Пусть для определённости в лемме 7 $B$ выбран $m$-ацикличным. Этот выбор произволен в силу коммутативности операции джойна.\\
  По линейности тензорного произведения из $m$-ацикличности $B$ следует $m$-тривиальность $H_i(A) \otimes H_j(B)$ для любых индексов.\\
  Из леммы 2 подмодули и фактормодули $m$-тривиальных модулей $m$-тривиальны.\\
  В комплексе $\ldots \to P_n \otimes B \to \ldots \to P_1 \otimes B \to 0$ все модули $m$-тривиальны, следовательно, все его гомологии, то есть $Tor_{\bullet}(A,B)$ $m$-тривиальны.\\
  Прямая сумма $m$-тривиальных модулей $m$-тривиальна, $m$-перемежения строятся покомпонентно. Следовательно, правая сторона выражения леммы 7 $m$-тривиальна, а значит, $m$-тривиальная и левая сторона, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{lemma}
  Пусть $A \to B \xrightarrow{f} C \to D$ --- подпоследовательность точной последовательности, $A$ и $D$ $m$-тривиальны. Тогда $B$ и $C$ $2m$-перемежены.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Из точности следует, что $\operatorname{Ker}(f)$ и $\operatorname{coKer}(f)$ $m$-тривиальны, следовательно, по приближённой транзитивности $2m$-перемежены. При этом $\operatorname{coIm}(f) \stackrel{f}{\simeq} \operatorname{Im}(f)$.\\
  $B = \operatorname{Ker}(f) \oplus \operatorname{coIm}(f)$; $C = \operatorname{coKer}(f) \oplus \operatorname{Im}(f)$.\\
  $2m$-перемежение $B$ и $C$ строится покомпонентно.
\end{proof}

\begin{lemma}
  \textit{Приближённый вариант леммы 4}\\
  Пусть $X$ --- конечное частично упорядоченное множество, $x \in X$ --- элемент такой, что или $\mathcal{K}(X_{>x})$, или $\mathcal{K}(X_{<x})$ $m$-ацикличен. Тогда вложение $\mathcal{K}(X\setminus \{x\}) \hookrightarrow \mathcal{K}(X)$ является гомологической $2m$-эквивалентностью.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Лемма следует из лемм 8 и 9, в качестве точной последовательности в лемме 9 можно взять точную последовательность Майера-Вьеториса для того же разбиения, что и в лемме 6.
\end{proof}

Доказанных утверждений достаточно для построения доказательства теоремы 3.

\subsection*{6. Приложение: устойчивость в спектральных последовательностях}
Мы будем рассматривать ограниченные в каком-то направлении гомологические спектральные последовательности, расположенные в первом квадранте.\\
Расположение в первом квадранте: $p < 0 \lor q < 0 \implies E_r^{p,q} = 0$.\\
Ограниченность: $\exists p_0:\;\forall p>p_0,\,\forall q\; E_r^{p,q} = 0$ или $\exists q_0:\;\forall q>q_0,\,\forall p\; E_r^{p,q} = 0$.\\
Эти ограничения означают, что на какой-то странице все дифференциалы становятся нулевыми, поскольку их образы лежат за пределами квадранта, то есть нулевые. Значит, c некоторой страницы $n$ спектральная последовательность стабилизируется, т.е. $E_n = E_{\infty}$.\\
Гомологичность в этом контексте означает, что дифференциалы уменьшают сумму индексов.\\

\begin{lemma}
  Пусть все модули на $r$-й странице спектральной последовательности $m$-тривиальны. Тогда на $r+1$-й странице все модули $m$-тривиальны.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Каждый модуль на $r+1$-й странице является модулем гомологий некоторого модуля с $r$-й страницы относительно дифференциалов $r$-й страницы. То есть он является фактор-модулем подмодуля $m$-тривиального модуля. Применяя дважды лемму 2, получаем, что он является фактор-модулем $m$-тривиального модуля, то есть $m$-тривиален.
\end{proof}

\begin{definition}
  Будем говорить, что спектральная последовательность сходится к набору модулей $A_{\bullet}$,
  если для любого $n$ на $A_n$ определена убывающая фильтрация $\ldots \hookrightarrow  F^pA \hookrightarrow F^{p-1}A \hookrightarrow \ldots \hookrightarrow F^0A = A$ и для каждого $n$ $E^{p,n-p} = \faktor{F^{p-1}A}{F^pA}$.
\end{definition}

Заметим, что по определению ограниченная спектральная последовательность в первом квадранте может сходится только к набору модулей, на каждом из которых определена фильтрация с конечным числом ненулевых членов, что будем записывать как $0 = F^nA \hookrightarrow F^{n-1}A \hookrightarrow \ldots \hookrightarrow F^0A = A$.

\begin{lemma}
  Пусть $0 = F^nA \hookrightarrow F^{n-1}A \hookrightarrow \ldots \hookrightarrow F^0A = A$ --- фильтрация, при этом $\forall p\; \faktor{F^pA}{F^{p+1}A}$ $m$-тривиален.\\
  Тогда $A$ $nm$-тривиален.
\end{lemma}

\begin{proof}
  $F^{n-1}A = \faktor{F^{n-1}A}{F^nA}$, следовательно, $m$-тривиален.\\
  Далее индукция по номеру члена фильтрации.\\
  Пусть $F^{n-p}A$ $pm$-тривиален. $\faktor{F^{n-(p+1)}A}{F^{n-p}A}$ $m$-тривиален по условию. Рассмотрим точную тройку $0 \to F^{n-p} \hookrightarrow F^{n-(p+1)} \rightarrow \faktor{F^{n-(p+1)}A}{F^{n-p}A} \to 0$. По лемме 1 $F^{n-(p+1)}$ $pm+m=(p+1)m$-тривиален, что доказывает шаг индукции.\\
\end{proof}

Следствием Леммы 4 является следующее общее утверждение:
\begin{corollary}
  Если все модули на первой странице спектральной последовательности $m$-тривиальны и последовательность стабилизируется на $n$-й странице, последовательность сходится к набору $nm$-тривиальных модулей.
\end{corollary}

\subsection*{7. Использованная литература}
\begin{enumerate}
  \item Jonathan Ariel Barmak. 2011. On Quillen’s Theorem A for posets. J. Comb. Theory Ser. A 118, 8 (November 2011), 2445–2453. DOI:https://doi.org/10.1016/j.jcta.2011.06.008
  \item Govc, Dejan \& Skraba, Primoz. (2016). An Approximate Nerve Theorem. Foundations of Computational Mathematics. 10.1007/s10208-017-9368-6.
  \item Milnor, J. (1956). Construction of Universal Bundles, II. Annals of Mathematics, 63(3), second series, 430-436. doi:10.2307/1970012
\end{enumerate}

\end{document}
